【專訪】雷動2.0不設「配票」名單 戴耀廷：策略性選民已超50%

【專訪】雷動2.0不設「配票」名單 戴耀廷：策略性選民已超50%

政情
撰文：羅家晴

民主派在區議會選舉橫掃388個議席後，對下一場大戰、9月舉行的立法會選舉更具雄心，曾提出「雷動計劃」、「風雲計劃」的港大法律系副教授戴耀廷提出「去中心化」的「雷動2.0」，指民主派有望在9月立會選舉攻克過半議席，重奪議會主導權。

戴耀廷接受《香港01》訪問，大談「雷動2.0」的構想和細節。戴稱，「雷動2.0」是協商、初選和民調三部曲，不會再有「中央化」的支持名單。對於2016年立會選舉中，「雷動計劃」被指部署和操作失敗，令部分民主派人士痛失議席，戴坦言當年全因策略選民不足，「巧婦難為無米之炊」，最終令操作過程變得複雜，構成不少問題，如今因預料策略選民已大幅增加，達到一半人數甚至更多，相信選民已可自行配票。

民主派倘能取下逾半立法會議席，是否就代表拉近與雙普選的距離？戴耀廷形容，立法會是一面盾，以守護性質為主，若民主派在立法會奪過半議席，便可成立專責委員會調查721和831事件，以及阻止《財政預算案》、警察加薪等議案通過，「對香港的保護權力大咗。」

戴耀廷相信只要民情不變，立法會選舉投票率仍能維持七成，而除非政府啟動雙普選，否則即使特首林鄭月娥宣布辭職，民情都不會有太大變化。(梁鵬威攝)

戴耀廷相信只要民情不變，立法會選舉投票率仍能維持七成，而除非政府啟動雙普選，否則即使特首林鄭月娥宣布辭職，民情都不會有太大變化。(梁鵬威攝)

早在選舉前，戴耀廷曾預料民主派可奪取300席，外界認為難以實現，最終卻是超額完成。曾在2018年提出風雲計劃，培訓素人參選填滿白區，戴耀廷稱，早在佔中案判決前，他對區選形勢不感樂觀，沒想到一場反修例運動席捲全港，當他從囹圄出來之際，大批素人已散落多區參選。戴耀廷形容，最終獲得388個議席是超乎想像。

區選戰剛落幕，立法會選舉隨即掀起序幕，距離選舉只有大半年時間，戴耀廷相信只要民情不變，立法會投票率仍能維持七成。他認為除非政府啟動雙普選，否則即使特首林鄭月娥宣布辭職，民情都不會有太大變化，「一日無制度上既根本改革，你可以想像民情改變（逆轉）嘅機會率好低。」

料策略性選民增至過半或以上

2016年立法會選舉，戴耀廷曾提出雷動計劃，呼籲選民策略性投票以及在選舉當日扮演「雷霆救兵」，不過部分參選人認為遭打亂部署，計劃惹來爭議。汲取上屆經驗，戴耀廷重整旗鼓，提出「去中心化」的「雷動2.0」，他計算2016年立法會選舉前只有15-20%的策略選民，投票結束後增至40%，直至現在預料有過半甚至更多的策略性選民，「（策略選民）願意唔投票畀自己最鐘意嘅候選人，但願意投票畀同一陣營嘅候選人，呢種投票好fit（符合）比例代表制，可以成功配票嘅機會大。」

戴耀廷進一步解釋「雷動2.0」如何操作，戴指計劃倡以協調、初選、民調三部曲實行，不會再設投票推薦名單。他相信策略選民已懂得如何投票，「當策略選民嘅基數夠大，越多元的配票方法就更準」，戴耀廷以只有五席的九龍東選區為例，「一家人（每人投一個民主派候選人）都搞掂」，他強調不需過於複雜，選民可自行分工，亦能避免上屆出現的情況。戴耀廷強調，上屆需要「雷霆救兵」，全因策略選民不足，而「巧婦難為無米之炊」，導致操作過程複雜，構成不少問題，認為「宜家大把米」，選民亦已掌握配票方法，即使無「中央化」投票名單也能達致「雷動」效果。

戴耀廷建議有意出選立會人士應在三月前表態，因需時間進行協商，若未能成功協商則進行初選，初選可於提名期前進行，由民主動力等團體負責。。(洪嘉徽攝)

「民調是最後保險線」 倡初選七月初舉行

戴耀廷建議有意出選立法會人士應在三月前表態，因需時間進行協商，若未能成功協商則進行初選，初選可於七月初，即提名期前進行，由民主動力等團體負責；基於不排除有組織不願進行初選，故有需要進行民調，他形容民調是最後的保險線。

戴耀廷舉例若初選已選出六張名單參選，但另有民主派人士在提名期前報名，最終民調會顯示那些候選人排名頭六位，選民得到有關信息後能自行決定投票人選。他指，已聯絡香港民意研究所主席及行政總監鍾庭耀，提出合作舉辦民調，預計會在七月中開始，直至投票前兩、三天公布結果；他又指可由有心人起草策略投票約章，讓有意參選者表明願意參加初選，市民則表明願意策略投票。

對於初選的模式，戴耀廷稱現時暫聽到兩個方案，其一如種子隊一樣，即現任的立法會議員或擁有現任立法會議員的政黨毋須參與初選，其他有意參加者則需參加；其二是所有有意參加者均需初選。戴認為，從公信力來看，所有人均參與初選較好。他又預計，大部分有意參選者都願意初選，「如果唔肯初選就真係會被人鬧」，而且「初選更加能畀選民一種團結嘅感覺。」

民協完成領導層改選 施德來續任主席 正部署區議會及立法會選舉

【DQ朱凱廸】沒有朱凱廸的立法會選舉？ 新西議席大混戰

戴耀廷分析指2020立法會選舉，民主派在建測規園界、工程界、飲食界等有機會挑戰成功。(余俊亮攝)

在剛過去的區議會選舉，大批素人冒起並成功奪取議席，當中有部分人更有機會染指來年立法會議席，素人的加入會否增加協商和初選難度？戴耀廷稱，民主派在區選中有多區出現「撞區」的情況，有選區願以初選的形式解決爭端，最終民主派在這些選民勝選，相反在沙田帝怡等協調失敗的選區，民主派最終兩敗俱傷，「原本喺黃田（泛民無法在沙田全取41席）都變咗無得變黃田」。

料民主派議席介乎19至24席

戴耀廷分析，如建制派採進取策略（派多人出戰以爭取最多議席），民主派可能會「偷雞」成功，於地區直選中奪取24個議席，其中新界東最理想可奪取7席、新界西可奪6席、九龍西和港島區可取得4席，至於九龍東則是3席；若建制以保守策略（谷稱「打穩陣波」），料民主派只可奪得19至20個席位。不過他強調除現時7個現有功能組別議席外，建測規園界、工程界、飲食界等同樣有機會挑戰成功；倘「名單分得勻，不會太多」，民主派有機會在立會選舉中可奪過半議席。

若民主派議席過半，是否可將雙普選的距離拉近？戴耀廷稱其實只是防衛性加強，「爭取雙普選係進取地（從政府）攞一啲嘢，立法會（過半）就係唔畀你（政府）攞走我啲野呀嘛，唔可以用法例攞走我（香港人）啲權利、自由，唔可以亂咁洗我啲錢」，他形容會立法會是一個盾，守護性質為主；區議會才是矛，「立會頂住就唔使佔路咁麻煩啦，咩都唔畀你過咪得囉」。

那麼，中央在政改等問題上的讓步空間會否大了？戴耀廷則指不太樂觀，只是「我地無咁容易失去嘢」，如立會可建立專責委員會調查721和831事件，以及阻《財政預算案》、警察加薪等議案通過，強調「對香港的保護權力大咗。」

戴耀廷認為，即使民主派取得逾五百張選委票，派出代表出選兼勝出選舉的機會亦不高，不過由於民主派在選戰中的議價能力大幅增加，民主派認為向商界開出條件，包括成立獨立調查委員會以及重啟政改，「唔肯（民主派選委）就不投。」(梁鵬威攝)

特首選委將會是「三國遊戲」

民主派在區議會大獲全勝，意味泛民囊括117張特首選委票，戴耀廷形容特首選委將會是「三國遊戲」。他分析，民主派現時掌握約400多票，料部分功能界別如工程界、飲食界等票數有所增長，可達500票；由中央所控制的選委票同樣約500多票；餘下的大多是商界票，「最強的魏是中央；民主派是吳；商界是蜀，左右大局。」

戴耀廷認為，即使民主派取得逾五百張選委票，派出代表出選兼勝出選舉的機會亦不高，不過由於民主派在選戰中的議價能力大幅增加，民主派認為向商界開出條件，包括成立獨立調查委員會以及重啟政改，「唔肯（民主派選委）就不投。」他預料推行真普選的契機在2022年，或視乎林鄭何時辭職，「一辭就即發生補選，三國遊戲即啟動。」

過去曾提「佔領中環」、雷動計劃、風雲計劃等，未發生前總被部分人認為「天馬行空」，最終又往往成真，部分更屬超額完成。戴耀廷直言，一路以來他提出的計劃非空談，背後有數據，理念上亦可實踐，「去到實行往往唔係跟我個套方法去做，因為當我提咗Idea（意念），大家不一定Buy In（接受）我個Plan（計劃），係Buy In我個Idea（意念），如Buy In風雲（計劃）idea，佢地就有Own idea（自己方法完成）。」對於這次雷動計劃，戴耀廷稱自己只是Sell idea（推銷計劃），重申只要有足夠選民、不用作中央化的Planning（計劃），差不多達7成或以上機會成功。

【罷課罷工】戴耀廷：非暴力更能獲國際認可 須思考可持續抗爭

【逃犯條例．專訪】區議會變天？戴耀廷：非建制保守估計奪300席

【831五周年】戴耀廷：反修例根源在政改 抗爭能量連結民主運動

push

1. 只要連登仔拒絕熱普城班撚樣共匪玩白票倒票投對家
2. 唔好再出現朱西迪一個霸太多票
3. 必須要認同有初選，認清仆街馮儉基之流既港賊

根本上屆雷動係搞鳩熱普城
你地有玩鳩佢地tg都知，成堆人玩野投何志光，有人投鳩達，佢地都deleted哂

不如戴生整個類似民主動力嘅組織

初選係重點

唔願意初選果啲人 麻煩戴妖踢尻走佢
將佢加入不推薦名單

戴教授

今日 (1月21日) 銅鑼灣, 杳花邨, 柴灣 黨鐵站都有靜坐 (元朗黨鐵死襲半週年)

最新 update

January 21, 2020
紅磡:龍門冰室 x 香港人嘅冰室資源分享中心
黃埔年宵後續．九號水產年宵市集
元朗恐襲半週年 和理跑
1p 觀塘和你寫揮春
1p 長沙灣x荔枝角 和你Lunch
2p 荔枝角:香城年宵新年市集
4p 大埔醫院:醫護界街站
5:30p 北角:新公務員工會街站
6p 旺角:和理過年•宵市集
6p 炮台山:香港製藥及醫療儀器業職工總會招募會員街站
6:30p 荔枝角:二百萬三罷聯合陣線 宣傳街站
7p 杏花邨:元朗黑夜半週年靜坐
7p 銅鑼灣站:721恐襲半週年靜坐
7:30p 柴灣:元朗黑夜半週年靜坐
8p 121元朗黑夜半週年

Ref :

佢仲保釋緊, 隨時要返入去坐

劉青呢?

投何志光都唔俾 夠哂民主

戴妖應該整個推薦名單 比選民自己配票
防止泛民派十幾條名單互相𠝹票

真,每區要主推四五件

又黎掌心雷動

推

佢幾濕鳩都好，佢所用方法都喺某程度上應驗曬

5月2日最後登記
嚟緊立法會投票，未登記做選民既快啲登記

佢推理論
其他人行動
已經無敵

仲熱普城

要求香港真雙普選作為第二階段中美貿易協議一部份

要求香港真雙普選作為第二階段中美貿易協議一部份

而家美帝要求強国簽左第二階段先撤關稅
所以強国一定要被迫情況下同美帝簽協議
香港要搭順風車

另外, 所羅門聯署:

連登班泛民打手又當睇唔到

戴耀廷提出「去中心化」的「雷動2.0」

佢今次教識左冇大台，即係初選